{
  "subject": "商法",
  "version": "1.0",
  "lastUpdated": "2025-12-09",
  "subcategories": {
    "2": "会社法"
  },
  "questions": {
    "1": {
      "rank": "B",
      "question": "一人会社において株主総会を招集するのに、株主総会の招集手続を履践する必要があるかについて説明しなさい。",
      "answer": "招集手続の趣旨 (株主に総会への出席の機会を確保し、また準備のための時間的余裕を与えること)からすれば、株主全員 (一人) が総会の開催に応じている場合。その利益を放棄していると考えられるから、株主総会の招集手続を履践する必要はない(最判昭46.6.24)。"
    },
    "2": {
      "rank": "B",
      "question": "一人会社において取締役が利益相反取引（【会社法356条1項2号】【会社法356条1項3号】、 【会社法365条1項】）を行う場合、当該取締役が当該会社の一人株主である場合も、取締役会の承認は必要かについて説明しなさい。",
      "answer": "【会社法356条1項2号】【会社法356条1項3号】、【会社法365条1項】の趣旨 (取締役の権限濫用を防ぎ、もって会社の利益を確保すること) からすれば、実質的な会社の利益の帰属主体たる株主が全員承諾しているのならば、取締役会の承認は不要としてもよい (最判昭49.9.26)。"
    },
    "3": {
      "rank": "B",
      "question": "一人株主が譲渡制限株式（【会社法107条1項1号】、同条2項1号）を譲渡したが、定款所定の会社の承認がない場合の株式譲渡の効力について説明しなさい。",
      "answer": "譲渡制限制度は、会社にとって好ましくない者が株主となることを防止し、他の株主の利益を保護することにあるところ、一人株主が全株式を譲渡した場合、他の株主の利益保護が問題となる余地はないから、承諾は不要である(最判昭5.3.30. 一人会社以外の会社において、譲渡人以外の全株主が譲渡に同意している場合について東京高判平2.11.29,最判平9.3.27)。"
    },
    "4": {
      "rank": "A",
      "question": "法人格否認の法理について説明しなさい。",
      "answer": "法人たる会社の形式的独立性を置くと正義・公平に反する結果となる場合に、特定の事案に限って会社の独立性を否定し、会社とその社員を同一視する法理。"
    },
    "5": {
      "rank": "A",
      "question": "法人格否認の法理の類型及び判断要素ないし要件について説明しなさい。",
      "answer": "(1)形骸化事例(法人とはいうものの、実質は社員の個人企業や親会社の一営業部門に過ぎないような場合、最判昭44.2.27)\n→判断要素:①業務活動混同の反復・継続、②会社と社員の義務・財産の全般的 継続的混同,③明確な帳簿記載・会計区分の欠如,④株主総会・取締役会の不開催等,強行法的組織規定の無視等\n(2) 濫用事例(会社の背後にあって支配する者が、違法又は不当な目的のために会社の法人格を利用する場合)\n→要件:①背後者が会社を自己の意のままに道具として用い得る支配的地位にあって、会社法人格を利用している事実 (支配の要件)、②違法な目的という主観的要素(目的の要件)"
    },
    "6": {
      "rank": "A",
      "question": "預合い (【会社法965条】) の意義について説明しなさい。",
      "answer": "発起人が払込取扱銀行から金銭を借り入れ、これを設立中の会社の預金に振り替えて株式の払込みに充てるが、借入金を返済するまで預金を引き出さないことを約すること。"
    },
    "7": {
      "rank": "B",
      "question": "預合いによる払込みの効力について説明しなさい。",
      "answer": "無効説(通説)=銀行の帳簿上の操作にすぎず、会社にとって実質的には財産は確保されていないため、払込みを無効として会社債権者及び他の引受人を保護する必要性があるから、無効である。\n有効説(立案担当者) =【会社法64条2項】は募集設立の場合にのみ、保管証明責任を負わせているから、仮に払込みを無効とすると、発起設立の場合、会社は払込金の返還請求ができなくなるため、有効とした上で、会社債権者は債権者代位権 (【民法423条】) の行使によって払込取扱機関に預金の返還請求ができると解すべき。"
    },
    "8": {
      "rank": "A",
      "question": "見せ金の意義について説明しなさい。",
      "answer": "発起人が払込取扱銀行以外の者から金銭を借り入れて株式の払込みに充て、会社の成立後にこれを引き出してその借入金を返済すること。"
    },
    "9": {
      "rank": "B",
      "question": "見せ金に当たるか否かの考慮要素について説明しなさい。",
      "answer": "①会社成立後,借入金を返済するまでの期間の長短。②払戻金が会社資金として運用された事実の有無、③借入金の返済が会社の資金関係に及ぼす影響の有無等。"
    },
    "10": {
      "rank": "A",
      "question": "見せ金による払込みの効力について説明しなさい。",
      "answer": "無効説=形式的に見れば、個々の行為は有効だが、全体としてみれば、仮装払込みの一環をなすにすぎず実質的には払込みがあったとは考えられないことから、会社財産の基礎を危うくさせるものとして無効とすべきである。\n有効説=「権利を行使することができない」 (【会社法52条の2第4項】)、「権利を行使することができる」 (【会社法52条の2第5項】) との文言は有効説を前提としたものである。"
    },
    "11": {
      "rank": "B",
      "question": "見せ金をした発起人 (又は引受人)が負う責任について説明しなさい。",
      "answer": "会社に対して、仮装した金額の全額の支払義務を負う(発起人について【会社法52条の2第1項】、引受人について【会社法102条の2第1項】、【会社法102条3項】)。\n仮装に関与した発起人も、仮装払込みをした発起人と同様の責任を負うが、無過失を立証した場合は責任を免れる (【会社法52条の2第2項】、【会社法103条2項】)。"
    },
    "12": {
      "rank": "B",
      "question": "仮装に関与した取締役が負う責任について説明しなさい。",
      "answer": "任務懈怠責任として、会社・第三者に生じた損害を賠償する責任を負う (【会社法53条】)。"
    },
    "13": {
      "rank": "B",
      "question": "設立中に発起人がなした法律行為の効果が成立後の会社に帰属することをいかに説明すべきかについて説明しなさい。。",
      "answer": "法人格が付与されていない段階においても、会社の社団形成自体は徐々に行われており、一定の段階で権利能力なき社団たる設立中の会社の成立を認めることができる。そうすれば、設立中の会社と成立後の会社は実質的に同一のものであると考え、発起人が設立中の会社の機関として行った設立のために必要な行為の効果は、会社成立前においても実質的には設立中の会社に帰属している。そのため、会社の成立とともに形式的にも当然に会社に帰属する(最判昭42.9.26)。"
    },
    "14": {
      "rank": "B",
      "question": "設立中の会社の発起人の権限の範囲について説明しなさい。",
      "answer": "設立中の会社は会社の設立を目的としているから、法人たる会社の形成・設立それ自体を目的とする行為の他、会社の設立にとって法律上・経済上必要な行為まで及ぶと考えるべきである(大判昭2.7.4)。"
    },
    "15": {
      "rank": "B",
      "question": "定款に記載された設立費用 (【会社法28条4号】) の額を超えて発起人が設立費用を支出した場合、どの限度で会社に帰属するかについて説明しなさい。",
      "answer": "定款に記載された額の範囲で会社に債務が帰属し、これを超える部分について発起人に債務が帰属する。"
    },
    "16": {
      "rank": "B",
      "question": "定款に記載のない財産引受けの効力について財産引受けを会社は追認できるかの点も含めて説明しなさい。",
      "answer": "定款に記載がなければ、無効となる (【会社法28条】柱書)。【会社法28条2号】は開業準備行為である財産引受けについて、例外的に発起人の権限を認めたものであるため、会社からの追認もできない (最判昭28.12.3、最判昭38.12.24、最判昭42.9.26)。ただし、無効主張が信義則に反する特段の事情がある場合にはこの限りでない(最判昭61.9.11)。"
    },
    "17": {
      "rank": "B",
      "question": "開業準備行為として締結した契約の効力について説明しなさい。",
      "answer": "財産引受け以外の開業準備行為については会社法に定めがないため、会社との契約は無効であり、会社に対する請求を行うことができない(最判昭38.12.24)。"
    },
    "18": {
      "rank": "B",
      "question": "現物出資又は財産引受けの目的である財産の価額が定款に記載された価額に著しく不足するとき、発起人,設立時取締役は責任を負うかについて説明しなさい。",
      "answer": "検査役の調査を経た場合→責任を負わない (【会社法52条2項1号】)\n検査役の調査がない場合→発起設立の場合は過失責任、募集設立の場合は無過失責任(【会社法52条1項2号】、【会社法103条1項】参照)"
    },
    "19": {
      "rank": "A",
      "question": "会社設立の無効事由について説明しなさい。",
      "answer": "株式会社の場合、個々の株式引受けが無効であり、又は取り消されても、その者が参加しないのみで、設立自体は人的理由による影響を受けないため、客観的無効原因(設立に関する準則違反(客観的瑕疵) による無効原因)に限る。"
    },
    "20": {
      "rank": "B",
      "question": "株式会社において詐害的な設立行為がなされた場合に、民法上の詐害行為取消権（【民法424条】）によって、設立行為を取り消すことができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "肯定説(東京地判平15.10.10)=1832条2号は民法424条の特則であり、株式会社の場合は、一般法たる【民法424条】が適用されるというべきであること、②不誠実な債務者が行う財産隠匿を防止する必要があることから、設立行為を取り消すことができる。\n否定説=現物出資行為は通常の個人間の行為ではなく団体的な行為であり、個人間の行為を規律する民法の諸規定は適用されないことから、設立行為を取り消すことはできない。"
    },
    "21": {
      "rank": "B",
      "question": "株式が共同相続された場合の法律関係について説明しなさい。",
      "answer": "株式は、自益権のみならず、議決権などの共益権を含むため、可分債権とみることはできないから、共同相続人の準共有 (【民法898条】) となる(最判昭45.1.22)。"
    },
    "22": {
      "rank": "B",
      "question": "株式の共有者は会社に権利行使者を指定して通知する必要があるが (【会社法106条】本文),権利行使者はどのように定めるべきかについて説明しなさい。",
      "answer": "①全員一致を要求する(【民法251条】) と会社運営に支障をきたすおそれがあり、会社の事務処理の便宜を考慮した同条の趣旨を没却すること、②権利行使者の指定は共有物の管理行為に当たること(【民法252条】) から、持分の過半数で決する必要がある(最判平9.1.28)。"
    },
    "23": {
      "rank": "B",
      "question": "株式の共有者間に権利行使に関しての内部合意があった場合、当該内部合意を会社に対抗することができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "定められた権利行使者は自己の判断で株主としての権利を行使することができるため、株式の共有者間に権利行使に関しての内部的合意があったとしても、会社に対してこれを対抗することはできない (最判昭53.4.14)。"
    },
    "24": {
      "rank": "B",
      "question": "権利行使者の指定・通知について、共有者の過半数に基づく決定がない場合に会社の方から権利行使を認めることができるのかについて説明しなさい。",
      "answer": "【会社法106条】本文は、共有に属する株式の権利の行使の方法について、民法の共有に関する規定に対する「特別の定め」({民法264条】ただし書)を設けたものである。\nその上で、【会社法106条】ただし書は、その文言に照らすと、株式会社が当該同意をした場合には、共有に属する株式についての権利の行使方法に関する特別の定めである同条本文の適用が排除されることを定めたものであるから、当該権利の行使が民法の共有に関する規定に従ったものでないときは、当該権利の行使は、適法となるものではなく、会社の方から権利行使を認めることはできない。\nなお、共有に属する株式についての議決権の行使は、特段の事情のない限り、株式の管理に関する行為として、【民法252条】本文により、各共有者の持分の価格に従い、その過半数で決せられる(最判平27.2.19)。"
    },
    "25": {
      "rank": "B",
      "question": "【会社法106条】本文は、株式の共有者が会社に対して訴えを提起する場合にも適用されるかについて説明しなさい。",
      "answer": "訴訟提起も会社に対する権利行使の一種であり、実質的にみても会社運営の便宜を図った【会社法106条】の趣旨が及ぶと解すべきであるから、【会社法106条】本文の適用がある。したがって、権利行使者の指定・通知をしていない者は、会社側に信義に反する行為が認められる特段の事情がない限り、原告適格を欠く(最判平2.12.4,最判平3.2.19.最判平9.1.28)。"
    },
    "26": {
      "rank": "B",
      "question": "会計帳簿閲覧謄写請求権の拒否事由である実質的競争関係 (【会社法433条2項3号】)に該当するためには、得た情報を競業に利用する主観的意図も要するかについて説明しなさい。",
      "answer": "①本号の文言上、請求者の主観的意図は要件とされておらず、規定の構造上も、主観的意図が認められる場合は1号により閲覧を拒絶できることからすれば、1号のほかに特に本号が置かれている意義は、客観的に競業者等に該当すれば主観的意図に関係なく閲覧を拒絶できるところにあると解するのが自然であること。②主観的意図の立証が困難であることも考慮する必要があること、③請求者が請求時において情報を競業に利用するなどの具体的意図を有していなかったとしても、  関係が存する以上、閲覧等によって得られた情報が競業に利用される危険性は常に存在するということができ、そのような利用を事後的かつ実効的に規制するのは一般に困難であると考えられることからすれば、主観的意図は要しない(最決平21.1.15)。"
    },
    "27": {
      "rank": "B",
      "question": "会計帳簿閲覧謄写請求における「請求の理由」 (【会社法433条1項】柱書後段)について、\n(1)どの程度の理由を記載する必要があるか、\n(2)請求理由を基礎付ける事実を立証する必要があるか、\nについて説明しなさい。",
      "answer": "(1) ①会社が開示を要求されている会計帳簿等の範囲を知り、また、【会社法433条2項】各号に規定する閲覧拒否の事由の存否を判断するために必要であること、②一般的調査が容易に認められると、会社の営業に支障が生じるだけでなく、営業秘密の漏洩、閲覧株主による会計情報の不正利用等の危険が生じるので、それを防止する必要があることから、具体的に示す必要がある(最判平2.11.8. 最判平16.7.1)。\n(2) ①株主は、請求の理由を明らかにさえすればよいのであって、これの立証を求めるのは【会社法433条】の建付けに反すること、②閲覧請求は株主による会社経営の監視や株式買取請求を行うために必要な情報収集の手段であるところ、まさに請求を基礎付ける事実の有無を知るために閲覧請求が行われるのであって、請求を基礎付ける事実の有無を証明できるのであれば、閲覧謄写請求をする必要はなく、請求を基礎付ける事実の立証まで要するとすれば、会計帳簿閲覧請求による情報収集を必要とする株主の権利行使が十分機能しなくなるおそれがあること、③【会社法433条】が、請求者側には簡易な要件を課し、不当な請求については会社側で反証をあげさせるという構造をとっているのは、会社と株主との間の情報の(会社側への) 偏在も根拠の1つであると思われるところ、会社の内部事情に精通しているとは限らない株主に、請求を基礎付ける事実の立証を要求することは、株主に困難な立証を強いることになることから、立証は不要である(最判平16.7.11)。"
    },
    "28": {
      "rank": "B",
      "question": "非公開会社において、株主が株式譲渡のために、株式等の適正な価格を算定する目的でした会計帳簿等の閲覧謄写請求が拒絶事由 (【会社法433条2項1号】) に当たるかについて説明しなさい。",
      "answer": "株式を譲渡して対価を得ようとする場合には、譲渡承認手続,指定買取人指定請求、及び指定買取人との価格交渉及び裁判所への売買価格決定請求等の各法定手続を経る必要があることから、特段の事情が存しない限り、拒絶事由には当たらない(最判平16.7.1)。"
    },
    "29": {
      "rank": "B",
      "question": "事後的な事情の変動(新株発行等)によって、検査役選任請求の持株要件を満たさなくなった場合、請求の適法性をどのように解すべきかについて説明しなさい。",
      "answer": "検査役選任請求権のような会社に大きな影響を与える権利は、会社に一定以上の利害関係を有する株主にのみ認められるべきであり、その利害関係を維持するためには、裁判の確定まで持株要件を維持しなければならないため、当該会社が当該株主の申請を妨害する目的で新株を発行したなどの特段の事情のない限り、不適法となる(最決平18.9.28)."
    },
    "30": {
      "rank": "B",
      "question": "株主平等原則(【会社法109条1項】) に反する行為の効力について説明しなさい。",
      "answer": "【会社法109条1項】は強行法規的性格を有するから、一般的無効となる。"
    },
    "31": {
      "rank": "A",
      "question": "剰余金の無配の場合を決定しながら、一部の大株主にのみ配当することは株主平等原則に違反しないかについて説明しなさい。",
      "answer": "特定の大株主のみを有利に扱うものであるから、株主平等原則に違反する(最判昭45.11.24)。"
    },
    "32": {
      "rank": "A",
      "question": "株主優待制度は株主平等原則に反しないかについて説明しなさい。",
      "answer": "形式的には平等原則に反するものの、議決権や剰余金配当請求権のように、法律上強く平等な取扱いが要求されている権利が問題となっているわけではなく、平等原則を厳格に解する必要がないため、安定株主確保、自社製品・施設の宣伝などの正当な目的があり、かかる目的を達成するために合理的な必要性があると認められる範囲内においては、実質的に平等原則には反しない。"
    },
    "33": {
      "rank": "B",
      "question": "株券の成立時期について説明しなさい。",
      "answer": "株券を作成して株主に交付してはじめて、法律上株券として成立する。"
    },
    "34": {
      "rank": "B",
      "question": "株券発行前の株式の譲渡の効力について説明しなさい。",
      "answer": "会社との関係では効力を生じないが (【会社法128条1項】)、①民法の一般原則によれば、当事者間では意思表示 (契約)によって有効に株式を譲渡できること、②【会社法128条1項】の趣旨は、会社の株券発行を円滑・正確に行えるようにするものであるため、会社との関係で効力を生じないとすればそれで足りることから、当事者間では有効である。"
    },
    "35": {
      "rank": "B",
      "question": "会社が株券発行を不当に遅滞している場合の株式譲渡の効力について説明しなさい。。",
      "answer": "【会社法128条1項】は、会社保護のための規定であるから、信義則上、会社は譲渡の無効を主張できない(最判昭47.11.8)。"
    },
    "36": {
      "rank": "A",
      "question": "会社の承認(取締役会設置会社であれば、取締役会、【会社法139条1項】本文)がない譲渡制限株式の譲渡の効力について説明しなさい。",
      "answer": "①会社に対する関係で譲渡を無効とし、会社にとって好ましくない者が株主となるのを阻止すれば、定款による譲渡制限の目的は達成されるし。②【会社法137条1項】、【会社法138条2号】は、譲受人から承認請求をすることを認めており、譲渡当事者間においては有効であることを前提としていることから、会社との関係では無効だが、当事者間では有効である(最判昭48.6.15)。"
    },
    "37": {
      "rank": "A",
      "question": "譲渡制限株式が承認なく譲渡された場合、会社は譲渡人、譲受人いずれを株主として扱うべきかについて説明しなさい。",
      "answer": "①会社との関係で効力を生じないことの論理的帰結、②株主権行使の空白発生を防ぐべきこと、③譲渡人に株主権を行使させるか否かの裁量権を会社に与えると濫用のおそれがあることから、譲渡人を株主と取り扱うべき義務を負う(最判昭63.3.15,最判平9.9.9)。"
    },
    "38": {
      "rank": "B",
      "question": "自己株式の取得における財源規制について説明しなさい。",
      "answer": "自己株式の有償取得は、実質的には株主に対する払戻しとなるため、自己株式の取得は、分配可能額を超えてはならないとする財源規制を課している (【会社法461条1項2号】、【会社法461条1項3号】、【会社法166条1項】ただし書、【会社法170条5項】)。ただし、自己株式を取得することがやむを得ない場合や債権者保護の手続を他に設けている場合は例外的に財源規制がかからない(【会社法155条1号】～【会社法155条13号】等)。"
    },
    "39": {
      "rank": "B",
      "question": "全ての株主に申込みの機会を与える方法で自己株式を取得する場合の取得手続について説明しなさい。",
      "answer": "①株主総会(普通決議) によって、取得する株式数やその対価総額、取得期間(1年以内)を定める (【会社法156条1項】)。=授権決議\n②授権決議に基づいて、会社(取締役会設置会社においては取締役会)は、取得する株式の数、取得対価の内容及び数若しくは額又はこれらの算定方法,取得対価の総額、申込期日を定める (【会社法157条1項】)。\n③通知(【会社法158条1項】) 若しくは公告 (公開会社のみ) (【会社法158条】)。\n④株主が会社に株式の譲渡しの申込みをすれば、会社はその株式を取得する (【会社法159条】)。"
    },
    "40": {
      "rank": "B",
      "question": "特定の株主から自己株式を取得する場合の、原則的な取得手続について説明しなさい。",
      "answer": "会社は、株式の取得に関する事項の決定 (【会社法156条1項】)に併せて、株主総会の特別決議により、【会社法158条1項】に基づく通知を特定の株主に対してのみ行う旨を定めることができる (【会社法160条1項】、【会社法309条2項2号】)。\nもっとも、この場合には原則として、株主は、特定の株主に自己を加えたものを株主総会の議案とすることを請求することができる(売主追加請求権,【会社法160条3項】)。 また、会社はこのような請求をすることができることを株主に対して通知しなければならない (【会社法160条2項】)。"
    },
    "41": {
      "rank": "B",
      "question": "特定の株主から自己株式を取得する場合であって、他の株主の売主追加請求権が認められない取得手続について説明しなさい。",
      "answer": "①市場価格のある株式について一定の要件を満たした場合 (【会社法161条】)。\n②一般承継人からの取得 (【会社法162条】)\n③定款による排除 (【会社法164条】、ただし、株主全員の同意が必要)。"
    },
    "42": {
      "rank": "B",
      "question": "自己株式に共益権が認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "会社が自己の構成員たる地位を占めるのは、社団法理からみて背理であるため、議決権は認められないし (【会社法308条2項】) その他の共益権も認められないものと解されている。"
    },
    "43": {
      "rank": "B",
      "question": "自己株式に剰余金配当請求権が認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "会社が受ける配当が分配可能額と受取配当金とに二重に計上され、投資者に誤解を与えるおそれがあるため、認められない (【会社法453条】かっこ書、【会社法454条3項】)。"
    },
    "44": {
      "rank": "B",
      "question": "取得手続に違反した場合の自己株式取得の効力について説明しなさい。",
      "answer": "法が会社に厳格な取得手続規制を課したのは、剰余金の処分に関する株主の利益を守り、株主平等原則を徹底する趣旨であるところ、取得手続違反がある場合には、そのような株主の利益や株主平等原則が害されることから、原則として取得手続違反の効果は無効である。もっとも、取引の安全を図る必要があるから、違反の事実に善意の株主には会社は無効主張できない。"
    },
    "45": {
      "rank": "B",
      "question": "財源規制に違反した場合の自己株式取得の効力について説明しなさい。",
      "answer": "無効説(通説)=①会社財産を確保すべきこと、②決議内容の法令違反があること (【会社法830条2項】)、③【会社法462条1項】が同時履行の抗弁権を排除する特別規定であると考えればよいこと、④不当利得の「利得」 が処分時の売却代金であると考えれば、株価が高騰した部分について、譲渡人株主に支払う必要はないことから、自己株式の取得は無効であり、譲渡人株主は会社に対して不当利得返還義務(【民法703条】) を負う。\n有効説(立法担当者) = ① 株主が会社に対して有する不当利得返還請求権(株式返還請求権)との同時履行を主張されてしまい (【民法533条】類推適用)、特に会社が株式の返還に協力しない場合に、債権者が株主に対して返還請求を主張できなくなるおそれがある (【会社法463条2項】) こと、②会社が第三者に株式を処分していて株主に返還できない場合、株式の時価相当額の金銭を返還しなければならず、自己株式の取得後に株価が高騰したときに困ること、③【会社法461条1項】が「効力を生ずる」としていることから、自己株式の取得は有効であり、分配可能額を超える自己株式の取得が有効であることを前提に株主等に返還義務を負わせるのが【会社法462条1項】である(義務を履行すれば、会社に対して譲渡した株式の返還を請求することができる(【民法422条】類推適用))。"
    },
    "46": {
      "rank": "B",
      "question": "違法な自己株式の取得が行われた場合に、会社が代金の返還請求をすることは【民法708条】 (の趣旨) に反するのではないかについて説明しなさい。",
      "answer": "【民法708条】によって返還請求ができないとすると、違法状態を継続させることとなるから、反しない。"
    },
    "47": {
      "rank": "B",
      "question": "違法な自己株式の取得について、譲渡人株主も無効主張ができるのかについて説明しなさい。",
      "answer": "株式譲渡によって欲する結果を得たはずであるから、その後の株価上昇による投機の機会を与える必要はなく、無効主張できない (東京高判平元.2.27.最判平5.7.15)。"
    },
    "48": {
      "rank": "B",
      "question": "違法な自己株式取得が行われた場合、株主は、役員等に対して、損害賠償請求をすることが考えられるが、その場合、「損害」をどのように算定すべきかについて説明しなさい。",
      "answer": "売却差額説=自己株式の取得価額から売却価額を差し引いた額を損害とみる(最判平5.9.9)。\n時価差額説=取得価額と取得時の時価との差額及び売却価額と売却時の時価との差額の和が損害となる (大阪地判平15.3.5)。"
    },
    "49": {
      "rank": "A",
      "question": "従業員持株制度において、株式の譲渡を強制させる規約は株式の自由譲渡性を定める【会社法127条】に反し違法ではないかについて説明しなさい。",
      "answer": "①個々の株主の現実的な承諾があるといえること、②譲渡制限契約は債権契約であるから、株式譲受人など第三者の拘束力はなく、これを害するともいえないこと、③従業員持株制度により特に安価に従業員に株式を支給する場合などは、このような譲渡制限の効力を認める必要もあるから、原則として有効である。もっとも、契約内容が株主の投下資本の回収の途を閉ざすなど、社会通念に照らして著しく不当と認められる場合は、【会社法127条】に反し、また公序良俗(【民法90条】) に反し違法となる場合がある(最判平7.4.25)。"
    },
    "50": {
      "rank": "B",
      "question": "従業員持株制度において、奨励金を交付することは株主平等原則(【会社法109条1項】) に反しないかについて説明しなさい。",
      "answer": "株主としての地位ではなく、従業員としての地位に基づくものである(福利厚生の一環)から、反しない。"
    },
    "51": {
      "rank": "B",
      "question": "従業員持株制度において奨励金を交付することは、利益供与(【会社法120条1項】)に当たらないかについて説明しなさい。",
      "answer": "奨励金の支給は株主たる持株会や株主に対して行われるものであるから、【会社法120条2項】により、利益供与の推定が働くが、福利厚生目的であることを会社が立証できれば、当たらない。"
    },
    "52": {
      "rank": "B",
      "question": "Y社は、X社からの敵対的買収への予防策として、持合関係にある取引先各社との間で次のような内容の株式持合契約を締結することを検討している。すなわち、「① 契約期間は2年とし、契約期間中の株式譲渡は、相手方の同意を要する(同意条項)が②会社又は株主自身の財務状況が悪化したときは、会社の指定する者に先買権(相手方又は相手方の指定する者に優先的な株式の買取機会を与えるもの。なお、その者への譲渡が強制されるためには、市場価格以上の買取価格が提示される必要がある)を与えた上で株式を売却できる」というものである。このような譲渡制限契約の効力について説明しなさい。",
      "answer": "会社の実質的所有者は株主であって、会社の最終的支配権を保持しており、取締役の選解任権を有している (【会社法329条1項】、【会社法339条1項】)。このような会社法の規定に鑑みれば、本事例のようないわば「取締役が株主を選ぶ」ことになる仕組みを許容するためには株主の意思を問う必要がある (【会社法309条】、【会社法116条】など参照)。そうすると、本事案の契約は、このような会社法の趣旨を潜脱する危険性がある。そこで、合理的な理由に乏しく、経営陣の支配権の維持・確保のためにその権限が利用されるおそれがあるときは、無効となり得る。"
    },
    "53": {
      "rank": "B",
      "question": "基準日後に株式を譲り受けた株主に会社が権利行使を認めることの可否について説明しなさい。",
      "answer": "会社は、基準日株主の権利を害しない限り、基準日後に株式を取得した者に議決権を行使させることができる (【会社法124条4項】)。"
    },
    "54": {
      "rank": "A",
      "question": "会社が株主名簿の名義書換えを不当に拒絶している場合に、株主が会社に対して株主たる地位を主張することができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "名義書換えの趣旨は、株主名簿による株主の集団的・画一的取扱いを可能にするという会社保護であるから、名義書換えを不当に拒絶した会社は信義則に反し、保護に値しない。したがって、名義書換えを不当に拒絶された実質上の株主は、名義書換えなくして会社に対して株主であることを主張することができる(最判昭41.7.28)。"
    },
    "55": {
      "rank": "A",
      "question": "株主名簿の名義書換未了の株主について、会社側から権利行使を認めることができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "①名義書換えの趣旨からすれば、会社がかかる利益を放棄するのは自由であること、②「対抗することができない」 (【会社法130条1項】) の文言からすれば、会社が自己の危険において、権利行使を認めることは自由である(最判昭30.10.20)。"
    },
    "56": {
      "rank": "B",
      "question": "名義書換未了の場合において、株式の無償割当て、分割又は剰余金の配当が、失念株主(譲受人)ではなく名義株主(譲渡人)になされたとする。この場合の処理について説明しなさい。",
      "answer": "当事者間では株主たる地位は、失念株主に移転しているため、名義株主(譲渡人)が権利を行使している場合には、それが不当利得(【民法703条】、【民法704条】)となる。したがって、①剰余金配当については、配当額を失念株主(譲受人)に交付すべきである。また、②無償割当て、株式分割については、株式を失念株主 (譲受人)に交付すべきであるが、交付すべき株式を既に売却してしまっている場合には、売却代金相当額を交付すべきである。"
    },
    "57": {
      "rank": "B",
      "question": "名義書換未了の場合において、募集株式、新株予約権の割当てを受ける権利が、失念株主 (譲受人)ではなく名義株主(譲渡人) に与えられたとする。この場合の処理について説明しなさい。",
      "answer": "当事者間では株主たる地位は、失念株主に移転しているため、名義株主(譲渡人)が権利を行使している場合には、それが不当利得(【民法703条】、【民法704条】) となる。したがって、①現存利益の限度で、不当利得の返還請求をすることができるが(【民法703条】)、引受け時の株価と引受価額の差額を上限として、株価が値下がりしている場合は、請求時の株価と引受価額との差額しか請求できない。もっとも、②失念株主(譲受人)が払込期日前に、払込金額相当の金銭を提供して、名義株主 (譲渡人) に対して株式の引受けを請求した場合には、失念株主(譲受人)は名義株主(譲渡人)に対し株式・新株予約権の引渡しを求めることができる (既に売却した場合には、【民法704条】により、発行直後の時価と払込金額の差額及びその利息を請求することができる)。\n※なお、判例(最判昭35.9.15)は、失念株主(譲受人)からの請求を認めない。"
    }
  }
}